---
title: ПРЕДАННАЯ РЕВОЛЮЦИЯ НЕПАЛА
date: 2020-02-02
lastmod: 2022-08-10
url: теория/1399
toc: defined
---
Идёшь среди неоновых вывесок с щемящей пустотой в груди. Стоя в метро в
час пик, ты, как и находящиеся рядом с тобой, проигрывают в голове
картину, как они делают с перрона шаг вперёд навстречу поезду,
вырвавшемуся из жерла тоннеля\...

В жизни нет никакого смысла, всюду одно и тоже. Куря на балконе,
возвышающимся над беспокойно заснувшим спальным кварталом, ты думаешь о
том, что всё может быть устроено иначе, и твои мысли уносят тебя далеко
в те края, где не ступала нога европейца.

Там люди с суровыми взглядами и мозолистыми руками в глухих ущельях,
куда не залетит дрон, и горных хребтах, выступающих из вековых джунглей,
спаяны великой идеей, ради неё сражаются и умирают героями. Называют они
себя маоистами, их жизнь тяжела, а ближайшее будущее туманно. Но каждый
из них богаче всех миллиардеров. У них есть всё, что не купишь за
деньги, что им эти убогие яхты и дворцы\...

В одной горной стране эти люди победили, и хоть и не смогли
демократическую революцию продолжить до пролетарской, их бой ещё не
окончен, а наш ещё не начался.

# ПРЕДАННАЯ РЕВОЛЮЦИЯ НЕПАЛА

## С ЧЕГО ВСЁ НАЧАЛОСЬ

В 1949 году в Непале была абсолютная монархия и феодализм, в тот год
была создана Коммунистическая партия. Подобно РСДРП, в нём сходу
образовалось два крыла: умеренное (реформаторское) и революционное
\[1\].

В 1959 году был создан Парламент и провозглашена парламентская монархия.
В результате к власти пришли социал-демократы из партии Непальский
конгресс. Умеренное крыло поддержало т. н. «демократический
эксперимент», в то время как лидеры революционного крыла -- нет.

В такой обстановке к власти пришел новый король -- Махендра. Совершив,
по сути, бескровный переворот, в 1962 году он распустил недавно
созданный Парламент и арестовал премьер-министра и его ближайших
сподвижников. Многие политические лидеры были вынуждены покинуть страну.
Среди них были и лидеры революционного крыла КПН, бежавшие в Индию
\[2\].

В 1962 году партия вновь раскололась, на этот раз революционное крыло.
Пушпа Лал, который возглавлял революционную фракцию КПН, поддержал Индию
в пограничном конфликте с Китаем. В то же время Тулай Дала Амайта
поддержал китайцев и основал собственную партию. Отметим только, что
поддержка Индии, векового кастового общества, для коммунистов было
недопустимо -- что тогда, что сейчас.

В 1970-х революционное крыло возглавил Ман Мохан Адхикари. Он критиковал
ввод советских войск в Афганистан и новое китайское руководство,
пришедшее к власти после смерти Мао.

Отметим, что к тому времени в Непале творился полный хаос, связанный с
дроблением коммунистов на многочисленные группы, фракции и организации.
Например, тогда существовало три фракции ревизионистских промосковских
коммунистов, прокитайские организации с уклоном вправо, реформистская
Непальская рабоче-крестьянская организация и даже ответвление наксалитов
\[3\].

Все они объединились в борьбе против феодальных сил страны, поборников
т. н. панчаятской системы советов. Члены панчаятов частично избирались и
частично назначались правительством. В первые годы своего существования
панчаятская система способствовала стабилизации общества, а также
проведению ряда реформ. Однако очевидно, что это было банальным
популизмом со стороны эксплуататоров.

Это способствовало в 1991 году двум значительным событиям: объединению
Центрального организационного комитета (ЦОК) с Пролетарской организацией
труда (ПОТ) в Непальскую коммунистическую партию и основанию членами
Революционного интернационального движения и других ревизионистских
групп Объединенной коммунистической партии (далее ОКП) \[4\].

В 1995 году Объединенное национальное народное движение сменило название
на «Коммунистическая партия Непала (маоистов)» (далее КПН(м)). Она
бойкотировала референдум, посвященный вопросу возвращения к
парламентской монархии, и сами парламентские выборы.

ОКП же участвовала в выборах и в 1994 году даже сформировала своё
собственное правительство.

В отличие от ОКП, КПН(м) пришла к выводу о революционности ситуации в
Непале и выдвинула правительству ультиматум, т. н. «40 требований». Он
гарантировал среди прочего национализацию собственности буржуазии и
отмены привилегий царской семьи. Однако, как и ожидалось, правительство
не приняло ультиматум \[5\].

## ВООРУЖЕННАЯ БОРЬБА

В 1996 году в Непале началась гражданская война. Маоисты из КПН(м)
развернули «народную войну», применив идеи Мао на практике. В борьбе
участвовали три силы: поборники феодализма и абсолютной монархии,
либерально-демократические силы (и, в частности, Национальный Конгресс),
а также маоисты (и, в частности, КПН(м)).

Революционные силы были поддержаны трудящимся, в основном крестьянским
населением страны и вооруженная борьба продолжалась, не смотря на
репрессии со стороны правительства \[5\].

Маоисты два раза садились за стол переговоров с реакционным
правительством, однако оба раза оно отказывалось выполнять минимальные
требования -- провести аграрную реформу и демократические
преобразования.

В 1998 году к власти пришел представитель либерально-демократических
сил, Гириджа Коирала, однако маоисты под руководством председателя
Прачанды не сложили оружие и продолжили борьбу при помощи маоистских
партий других стран, в частности Перу и Индии \[2\] \[3\].

## ПРЕДАННАЯ РЕВОЛЮЦИЯ

Казалось, что ничего не предвещало беды: маоисты пользуются большой
народной поддержкой, феодальное и либерально-демократическое
правительства свергнуты, а императорская семья расстреляна. К 2006 году
маоисты подписали мирный договор и армии были распущены \[6\].

В 2007 году были проведены парламентские выборы и КПН(м) заняла около
трети мест. Другие партии, среди которых была также ревизионистская
КПН(омл), обвиняли КПН(м) в использовании мошеннических методов для
победы на выборах.

Внезапно бывшие маоисты-революционеры, а теперешние политиканы, начали
проводить совсем не социалистическую политику. В стране была закреплена
частная собственность, экономическая элита продолжает эксплуатировать
бедняков, а классовые противоречия увеличиваются. Единственным крупным
достижением непальских коммунистов остается устранение феодальной
системы.

Причин поражения маоистского движения несколько. Во-первых, с самого
начала истории коммунистического движения в Непале, разрозненные
маоистские партии всячески сближались с буржуазными политиками, вступали
в различные коалиции и временные правительства. В результате они
разлагались и становились объектом манипуляций. \[7\].

Во-вторых, непальские маоисты отдали предпочтение национальному вопросу,
забыв о классовой борьбе. Страна была разделена на регионы в
соответствии с территориями распространения этнических меньшинств, в то
время как власть традиционных национальных элит усилилась. В конце
концов, это привело к росту межэтнической розни \[7\].

Не стоит забывать о том, что маоисты демобилизовались почти сразу же
после подписания мирного договора и не смогли противостоять участию
различных псевдокоммунистических партий в парламентских выборах в рамках
буржуазной конституции.

И пусть социалистической революцией борьба непальских маоистов пока не
завершилась, в XXI в. -- это пока единственный пример революции, в
которой ведущую роль сыграли коммунисты. Слово «пока» здесь ключевое\...

\[1\] -- [*http://maoism.ru/6190*](http://maoism.ru/6190)

\[2\] -- [*http://library.maoism.ru/Shaping/Nepals.htm*](http://library.maoism.ru/Shaping/Nepals.htm)

\[3\] -- http://maoism.ru/7105

\[4\] -- [*http://library.maoism.ru/maoism_in_Nepal.htm*](http://library.maoism.ru/maoism_in_Nepal.htm)

\[5\] -- [*http://library.maoism.ru/Shaping/ShaNepal.htm*](http://library.maoism.ru/Shaping/ShaNepal.htm)

\[6\] -- [*http://maoism.ru/6088*](http://maoism.ru/6088)

\[7\] -- <https://liva.com.ua/nepal-struggle.html>

Позиция Редакции
